 \documentclass[12pt, oneside]{amsart}
\usepackage[scale={.7,.8},letterpaper]{geometry}
\usepackage{mathrsfs}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Definition}
\newtheorem*{remark}{Remark}
\title[Tarea 3]{Tarea 3\\C\'alculo Estoc\'astico\\Posgrado en Ciencias Matem\'aticas\\ Universidad Nacional Aut\'onoma de M\'exico\\Semestre 2013-I}
\author{Ger\'onimo Uribe Bravo}
\address{Instituto de Matem\'aticas\\ Universidad Nacional Aut\'onoma de M\'exico}
\input{definitions.tex}
\renewcommand{\sa}{$\sigma$\nbd \'algebra}
\newcommand{\lloc}[1]{\ensuremath{\imf{L_{2}^{\text{loc}}}{#1}}}
%\usepackage[colorlinks,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\begin{document}
%\begin{ejercicio}
%%Procesos infinitamente divisibles
%% Obtenci\'on de OU como cambio de tiempo del browniano.
%\begin{enumerate}
%\item Sea $B$ un movimiento browniano en $\re$ y $X_t=e^{-\lambda t}B_{e^{2 \lambda t}}$ para $t\in\re$. Pruebe que $X$ es un proceso de Ornstein-Uhlenbeck estacionario de deriva $\lambda$. 
%\item Sean $B^1,\ldots, B^d$ movimientos brownianos independientes. Sea $X^i$ la \'unica soluci\'on a la ecuaci\'on diferencial estoc\'astica\begin{esn}
%X^i_t=x_i+B^i_t+\int_0^t \lambda X^i_s\, ds.
%\end{esn}Sea $Z=\sum_{i=1}^d \paren{X^i}^2$. Pruebe que $Z$ satisface la ecuaci\'on diferencial estoc\'astica\begin{esn}
%Z_t=\sum x_i^2+\int_0^t c\sqrt{ Z_s}\, d\beta_s+\int_0^t \paren{a+bZ_s}\,ds
%\end{esn}para constantes $a,b$ y $c$ que usted especificar\'a.
%\item Sean $X^1,\ldots,X^d$ como en el inciso anterior. Pruebe que $X^1+\cdots +X^d$ es un proceso de Ornstein-Uhlenbeck y determine su deriva. Pruebe que el proceso de Ornstein-Uhlenbeck es infinitamente divisible (dentro de la clase de procesos de Markov) en el siguiente sentido: si $X$ es OU entonces para toda $d\geq 1$ existen procesos de Markov independientes tales que $X^1+\cdots+X^d$ tiene las mismas distribuci\'ones finito-dimensionales que $X$. 
%\item Sean $Z^1$ y $Z^2$ dos soluciones a la ecuaci\'on diferencial estoc\'astica\begin{esn}
%Z^i_t=x_i+\int_0^t c\sqrt{\abs{Z^i_s}}\, dB^i_s+\delta_i t.
%\end{esn}Pruebe que $Z^1+Z^2$ satisface una ecuaci\'on diferencial estoc\'astica del mismo tipo. Concluya que $Z^1$ es infinitamente divisible dentro de la clase de procesos de Markov. 
%\end{enumerate}
%\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item Sea $X$ una martingala local continua positiva tal que $X_0=x_0>0$ y $X_t\to 0$ casi seguramente conforme $t\to\infty$. Defina $S=\sup_{t\geq 0}X_t$. Sea $x>0$ y pruebe que\begin{esn}
\proba{S\geq x}	=1\wedge \paren{x_0/X}.
\end{esn}(Sugerencia: detenga a $X$ cuando exceda a $x$ por primera vez.)
\item Sea $B$ un movimiento browniano. Muestre que $B_t-bt\to -\infty$ casi seguramente conforme $t\to\infty$ para toda $b>0$. Al utilizar el inciso anterior y el hecho de que $\imf{\exp}{aB_t-a^2/2 t}$ es una martingala, muestre que la distribuci\'on de $\sup\set{B_t-bt:t\geq 0}$ es exponencial con par\'ametro $2b$.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}



\begin{ejercicio}\mbox{}
\begin{enumerate}
\item Pruebe que una martingala local no-negativa es una supermartingala. 
\item Si $R$ es la norma de un movimiento browniano en dimensi\'on 3, pruebe que $1/R$ est\'a bien definido y es una martingala local, una supermartingala y no es una martingala. \emph{Sugerencia: } Utilice escalamiento para ver que $\esp{1/R_t}$ no es constante. 
\item Decimos que un proceso estoc\'astico $X$ es de clase DL si 
para cada $a>0$ la familia\begin{esn}
\set{X_T:T\text{ es tiempo de paro y }T\leq a}
\end{esn}es uniformemente integrable. 
Pruebe que una martingala local continua $M$ es una martingala si y s\'olo si es de clase $DL$. 
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}%Tomado de Shi
Sean $X$ y $Y$ dos movimientos brownianos reales independientes y sea $H$ un proceso progresivo acotado. Defina\begin{align*}
B_t&=\int_0^t \imf{\cos}{H_s}\, dX_s+\int_0^t \imf{\sin}{H_s}\, dY_s
\intertext{y}
\tilde B_t&=\int_0^t \imf{\sin}{H_s}\, dX_s-\int_0^t \imf{\cos}{H_s}\, dY_s.
\end{align*}Demuestre que $B$ y $\tilde B$ son dos movimientos brownianos independientes. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}%Tomado del examen de Le Gall CS08
Sea $\paren{X,Y}$ un movimiento browniano bidimensional. Definamos el \'area de L\'evy como el proceso estoc\'astico $S$ dado por:
\begin{esn}
S_t=\int_0^t X_s\, dY_s-\int_0^t Y_s\, dX_s.
\end{esn}
\begin{enumerate}
\item Calcular la variaci\'on cuadr\'atica de $S$ y deducir que $S$ es una martingala cuadrado integrable (es decir, $\esp{S_t^2}<\infty$ para toda $t\geq 0$).
\item Sea $\lambda>0$. Argumentar (r\'apidamente) la igualdad\begin{esn}
\esp{e^{i\lambda S_t}}=\esp{\imf{\cos}{\lambda S_t}}.
\end{esn}
\item Sea $f$ una funci\'on de clase $C_\infty$ sobre $\re_+$. Mediante la f\'ormula de It\^o, explicitar la descomposici\'on de semimartingala de los procesos\begin{esn}
Z_t=\imf{\cos}{\lambda S_t}\quad\text{y}\quad W_t=-\frac{\imf{f'}{t}}{2}\paren{X^2_t+Y^2_t}+\imf{f}{t}
\end{esn}como suma de una martingala local continua y un proceso de variaci\'on finita. (Puede comenzar por $X^2+Y^2$.) Verificar que $\vc{Z,W}=0$.
\item Mediante la f\'romula de It\^o, muestre que para que el proceso $Ze^W$ sea una martingala local es suficiente que $f$ sea soluci\'on de la ecuaci\'on diferencial\begin{esn}
\imf{f''}{t}=\imf{f'}{t}^2-\lambda^2.
\end{esn}
\item Pruebe que la funci\'on\begin{esn}
\imf{f}{t}=-\log\imf{\cosh}{\lambda\paren{r-t}}
\end{esn}satisface la ecuaci\'on diferencial del inciso anterior y deducir la f\'ormula\begin{esn}
\esp{e^{i\lambda S_r}}=\frac{1}{\imf{\cosh}{\lambda r}}.
\end{esn}
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Sea $Z$ una martingala local compleja y $H$ un proceso complejo adaptado localmente acotado. 
Pruebe de la definci\'on que\begin{esn}
\vc{H\cdot Z}=H^2\cdot\vc{Z}.
\end{esn}
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}
Sea $B=B^1+iB^2$ un movimiento browniano complejo y $f$ una funci\'on entera. Pruebe la f\'ormula\begin{esn}
\imf{f}{B}=\imf{f}{B_0}+\imf{Df}{B}\cdot B
\end{esn}al utilizar la definici\'on de integral estoc\'astica respecto de una martingala local compleja y la f\'ormula de It\^o en el caso real. Sugerencia: Las ecuaciones de Cauchy-Riemann ser\'an \'utiles.
\end{ejercicio}
\begin{ejercicio}
Sea $B$ un movimiento browniano que comienza en cero y $\gamma\in\re$.  Sea\begin{esn}
T=\inf\set{t\geq 0: \abs{B_t+\gamma t}=1}. 
\end{esn}
\begin{enumerate}
\item Pruebe que si $\gamma=0$ entonces $T$ y $B_T$ son independientes.
\item Al utilizar el teorema de Girsanov muestre la independencia entre $T$ y $B_T$ cuando $\gamma\neq 0$.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Considere la ecuaci\'on diferencial estoc\'astica\begin{equation}
\label{SDE}
dX_t=dB_t+\imf{b}{X_t}\, dt\quad X_0=x
\end{equation}donde $b$ es medible y acotada. Suponga que bajo $P$, $X$ es un movimiento browniano que comienza en $x$. Utilice el teorema de Girsanov para encontrar una medida de probabilidad $\tilde \p$ tal que si definimos a\begin{esn}
B_t=X_t-\int_0^t\imf{b}{X_s}\, ds
\end{esn}entonces $\paren{B_t}_{t\leq 1}$ sea un movimiento browniano bajo $\tilde \p$. Note que $X$ resuelve entonces la ecuaci\'on diferencial estoc\'astica \eqref{SDE}; esta soluci\'on  es llamada soluci\'on por transformaci\'on de deriva.
\end{ejercicio}



\begin{ejercicio} %Tomado de Shi
Sea $B$ un movimiento browniano y $\fun{f}{[0,1]}{\re}$ una funci\'on convexa de clase $C_2$ tal que $\imf{f}{0}=0$ y $\int_0^1 \imf{f'}{s}^2\, ds<\infty$. Demostrar que\begin{esn}
\proba{\sup_{s\leq 1}\abs{B_s+\imf{f}{s}}\leq x}\leq e^{x\bra{\abs{\imf{f'}{1}}+\int_0^1\imf{f''}{s}\, ds}-\frac{1}{2}\imf{f'}{s}^2\, ds}\proba{\sup_{s\leq 1}\abs{B_s}\leq x}
\end{esn}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Funciones propias y tiempos de arribo. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
El objetivo de este ejercicio es presentar las identidades de Ciesielski-Taylor \cite[Theorem 2]{MR0143257}. Estas afirman que el tiempo que un movimiento browniano en dimensi\'on $\delta$ pasa en la bola de radio 1 centrada en cero tiene la misma distribuci\'on que el tiempo de arribo a la frontera de la bola de un movimiento browniano en dimensi\'on $\delta-2$. Claramente, se puede reducir el problema al estudio de los procesos de Bessel al cuadrado.

Sea $Z$ el cuadrado de un proceso de Bessel de dimensi\'on $\delta$. Si $\delta>2$ entonces $Z$ es transitorio y por lo tanto, el tiempo de ocupaci\'on\begin{esn}
A_\infty=\int_0^\infty\imf{v}{X_s}\, ds
%\indi{Z_s\leq 1}\, ds
\end{esn}es finito casi seguramente. Definamos a\begin{esn}
\imf{F}{x}=\imf{\se_x}{e^{-\lambda A_\infty}}. 
\end{esn}
\begin{enumerate}
%\item Siga el m\'etodo de Kac, visto en clase para calcular la distribuci\'on de la fracci\'on de tiempo en que un browniano unidimensional
\item Al condicionar por $\F_t$, construya una martingala relacionada con la funci\'on $F$.
\item Suponga que $F$ es de clase $C_2$ y vea que $F$ tendr\'ia que satisfacer la EDO\begin{esn}
4 x \imf{F''}{x}+\delta\imf{F'}{x}=\lambda \imf{v}{x}\imf{F}{x}. 
\end{esn}
\item Pruebe que si $F$ satisface la ecuaci\'on diferencial anterior y es acotada entonces\begin{esn}
\imf{F}{x}=\imf{\se_x}{e^{-\lambda A_\infty}}
\end{esn}(y concluya que a lo m\'as hay una soluci\'on acotada). Pruebe que si $v$ es continua entonces existe una soluci\'on acotada.
\item Al aproximar a $v=\indi{(0,1)}$ mediante funciones continuas pruebe que si $F$ es la \'unica funci\'on acotada y de clase $C_1$ que satisface\begin{esn}
4 x \imf{F''}{x}+\delta\imf{F'}{x}=\lambda \imf{v}{x}\imf{F}{x}
\end{esn}para $x\neq 0$ entonces\begin{esn}
\imf{F}{x}=\imf{\se_x}{e^{-\lambda A_\infty}}. 
\end{esn}
\item 
\end{enumerate}
\end{ejercicio}


\end{document}